\documentclass[xcolor=x11names, handout,aspectratio=169,usenames,dvipsnames]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 11: Dokumentenbasierte DBS}
\date{18.\ Juni 2019}

\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 9.1]{schicker}\\
\citeauthor[Kap.\ 3]{dummies}\\
\emph{Sadalage, Fowler (2012): NoSQL Distilled}
\end{frame}

\section{Einführung JSON}

\begin{frame}[fragile]{JSON als Datenformat}
Dokumentenorientierte DBS benutzen als internes Format \textbf{JSON}.\bigskip

\begin{block}{JavaScript Object Notation (JSON), RFC 8259}
	JSON ist ein kompaktes Datenformat in Textform für \emph{strukturierte Daten}, das zum Zweck des Datenaustauschs und zur Speicherung genutzt wird.
\end{block}\bigskip

\begin{exampleblock}{JSON Beispiel}\small
	\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{  "name": "Felix",
   "alter": 27            }\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{JSON Datentypen}
JSON kennt 4 verschiedene elementare \textbf{Datentypen}:

\begin{description}
	\item[Nullwert] \texttt{null}
	\item[Boolean] \texttt{true} oder \texttt{false}
	\item[Zahl] aus $\mathbb{R}$, also $8552$, $-12.053$, $1.9e6$
	\item[Zeichenkette] \texttt{"Felix"}, \texttt{"Die unendliche Geschichte"}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{JSON Datentypen: Objekte}

\textbf{Objekte} sind komplexe Datentypen, genauer: ungeordnete \textbf{Listen von Eigenschaften}.\medskip

Ein Objekt beginnt mit \textbf{\texttt{\{}} und endet mit \textbf{\texttt{\}}}.\bigskip\pause

\textbf{Eigenschaften} bestehen aus \emph{key} und \emph{value}, mit Doppelpunkt getrennt:\smallskip
\begin{exampleblock}{JSON Objekt}\small
	\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{  "name": "Felix",
   "alter": 27            }\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{exampleblock}
Keys sind \emph{für das Objekt eindeutig} und \emph{immer Zeichenketten}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{JSON Objekt Beispiel}
\begin{exampleblock}{JSON Objekt}\small
	\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{
   "Name": "Mustermann",
   "Vorname": "Max",
   "maennlich": true,
   "Alter": 42,
   "Partner": null
}\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{JSON Datentypen: Arrays}

\textbf{Arrays} sind geordnete \textbf{Listen von Werten} des gleichen Typs.\medskip

Ein Array beginnt mit \textbf{\texttt{[}} und endet mit \textbf{\texttt{]}}, Werte sind mit Komma getrennt\bigskip

\begin{exampleblock}{JSON Array}
	\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
"Hobbys": [ "Reiten", "Golfen", "Lesen" ]\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{exampleblock}\bigskip

Leeres Array: \texttt{[]}
\end{frame}

\begin{frame}{Verständnisfrage}
\begin{center}\Large
Was ist der Unterschied zwischen Array und Objekt?
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{}\small
\begin{exampleblock}{Komplexes JSON-Objekt}
	\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{
    "Name":"John",
    "Alter":30,
    "Autos": [
        {
           "Marke":"Ford",
           "Modelle": [ "Fiesta", "Focus", "Mustang" ]
        },{
           "Marke":"Fiat",
           "Modelle":[ "500", "Panda" ]
        }
    ]
}\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Dokumentenbasierte DBS}
\subsection{Einführung}

\begin{frame}[fragile]{Dokumentenbasierte DBS}
\begin{block}{Definition: Dokumentenbasierte DBS}
	\dots sind \textbf{Sammlungen von Dokumenten} im JSON-Format.\smallskip
	
	Dokumente sind \emph{selbstbeschreibend} und \emph{hierarchisch} organisiert.
\end{block}\pause\medskip

\begin{exampleblock}{Zwei ähnliche Dokumente}\small
	\begin{minipage}[t]{.3\linewidth}
		\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{
   "Name": "John",
   "Alter": 30,
   "Status": "A"
}\end{lstlisting}\vspace{-1em}
	\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.68\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{
   "Name": "Philipp",
   "Alter": 45,
   "Status": "A",
   "besuchteStädte": ["Mainz", "Köln", "LA"]
}\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{minipage}
	
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologie}
\begin{table}\large
	\begin{tabular}{ll}\toprule
		Relational&Dokumentenbasiert\\\midrule
		Datenbank/Schema&database\\
		Tabelle&collection\\
		Zeile&document\\
		Zelle&pair\\
		Verbund&DBRef\\\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\subsubsection{Referenzen}

\begin{frame}{Referenzen zwischen Dokumenten}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/doc1}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Referenzen zwischen Dokumenten}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/doc2}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Redundanzen}

\begin{frame}{Redundanzen}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/kevin1}
\end{frame}

\begin{frame}{\dots\ werden zu Inkonsistenzen}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/kevin2}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe:}
	Beschreibt formal ein oder mehrere Vorgehen, um das Problem der Redundanzen in dokumentenbasierten Datenbanken zu lösen.
	
	
	
	
%max. dokumentgröße 16MB, danach relokation auf platte
%https://www.slideshare.net/fabiofumarola1/9-document-oriented-databases
%http://slides.lobid.org/kim-ws-2018/#/10
\end{frame}

\end{document}
